\chapter{Introducción}

\drop{D}urante los últimos años, el nuevo paradigma denominado «Computación en la nube» ó «Cloud Computing» ha supuesto una revolución como modelo de prestación de servicios, produciendo cambios en la manera de usar Internet. La aparición de nuevos dispositivos portables como los smartphones o las tablets, abre el acceso a una gama de servicios mucho mayor, independientemente de la ubicación del usuario.

El término cloud se ha usado tradicionalmente como metáfora para Internet, se deriva del uso de una nube como forma de representación común en los diagramas de red para el transporte de datos entre redes troncales de carriers o proveedores de servicio, desde un punto inicial hasta otro punto final (ver figura~\ref{fig:cloud_network_diagram}). 

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.4\textwidth]{figures/cloud_network_diagram.jpg}
	\caption{Diagrama de Red \cite{cloud9}}
	\label{fig:cloud_network_diagram}
\end{figure}

Algunas fuentes  atribuyen el término al profesor John Mc Carthy de la universidad de Stanford en 1961 \cite{jmcc}, quien propuso que los sistemas de tiempo compartido, permitirían en un futuro, que los recursos computacionales, e incluso aplicaciones específicas se podrían vender a través de un modelo de pago por servicio. Esta se desvaneció pronto, ya que la tecnología informática a esa fecha, no era capaz de sostener una idea tan revolucionaria. Desde principios de los 2000, los avances en la tecnología de la información y las comunicaciones, han permitido que cloud computing haya vuelto a emerger como concepto.


No existe una definición precisa de qué es cloud computing. En la mayoría de las definiciones se incluyen varias características comunes, como son la agilidad para la oferta de recursos, mejora del costo de inversión para la implementación de servicios, escalabilidad, elasticidad, independencia de ubicación y de dispositivos utilizados en el acceso a servicios, alto rendimiento, seguridad y autonomía en el servicio ó capacidad de autogestión para el usuario final.

Existen distintos modelos de prestación de servicios en cloud computing, dependiendo de los recursos ofrecidos y el perfil de los usuarios finales que los utilizan: El software como servicio, \acs{SaaS}, La plataforma como servicio, \acs{PaaS} y la infraestructura como servicio, \acs{IaaS}. Independientemente del modelo, los servicios deben mantener unos estándares de calidad y disponibilidad, para evitar pérdidas económicas directas, e indirectas.

La monitorización de sistemas, tradicionalmente se enfoca en garantizar la disponibilidad de forma reactiva y preventiva, pero ha evolucionado para ser un elemento que  permite evaluar el producto y los procesos de negocio, y convertirse en un elemento fundamental para la toma de decisiones en una organización, mediante la obtención de \acp{KPI}. El paradigma de cloud computing, por sus características inherentes, plantea nuevos retos a los que debe adaptarse la monitorización de sistemas, en particular la elasticidad, la escalabilidad, y el autoservicio.

Las herramientas de monitorización existentes y las que permiten construir entornos \acs{IaaS} constituyen la base para implantar un sistema de monitorización adecuado para el modelo cloud computing, aunque no incluyen todas las características deseables, en este proyecto se abordará la implementación de procesos de automatización y mejora del autoservicio sobre una plataforma \acs{IaaS} basada en Open Stack monitorizada mediante la herramienta Monasca. 


\section{Estructura del documento}

A continuación se describen brevemente los capítulos en los que se estructura el documento y su contenido.

\begin{definitionlist}
\item[Capítulo \ref{chap:antecedentes}: \nameref{chap:antecedentes}] En este capítulo se comenzará por defininir el concepto de Cloud Computing, sus modelos de servicio y algunas plataformas IaaS basadas en software libre.

Después se definirán los conceptos fundamentales de monitorización se sistemas y se revisará la adaptación de distintas soluciones de monitorización existentes a los retos que presenta el Cloud Computing.

\item[Capítulo \ref{chap:objetivos}: \nameref{chap:objetivos}] El objetivo principal del presente proyecto, será proporcionar automatización en la monitorización de un  entorno \acs{IaaS} basado en software libre (Open Stack) y una herramienta de monitorización (Monasca). En este capítulo se describirán detalladamente y se justificaran este objetivo general y los específicos.

\item[Capítulo \ref{chap:metodologia}: \nameref{chap:metodologia}] En este capítulo se describirá el \emph{prototipado incremental} como metodología elegida para el desarrollo del proyecto. También se describirán en este capítulo los medios hardware y software utilizados para la realización del proyecto y la generación de sus entregables.

\item[Capítulo \ref{chap:desarrollo}: \nameref{chap:desarrollo}] En este capítulo se describirá el proceso de desarrollo de los entregables del proyecto, aplicando la metodología descrita en el capítulo \ref{chap:metodologia}.

\item[Capítulo \ref{chap:resultados}: \nameref{chap:resultados}] En este capítulo se describirá la aplicación y uso de la solución desarrollada, se realizará un breve análisis de costos del proyecto y se indicará la \acs{URL} del repositorio de entregables del proyecto para su consulta.

\item[Capítulo \ref{chap:conclusiones}: \nameref{chap:conclusiones}] En este capítulo se describirán las conclusiones obtenidas de la realización del proyecto: se describirán los objetivos directos e indirectos alcanzados y se propondrán mejoras que se podrían hacer sobre el trabajo realizado.
%aplicando la metodología descrita en el [capítulo \ref{chap:metodologia}]

\end{definitionlist}


%\section{Más texto para que ocupe varias páginas}
%\input{lorem-ipsum.txt}
